# Programas básicos

## Linux Mint

Linux Mint incluye `sudo` ^[ya no incluye gksu pero tampoco es imprescindible] y las aplicaciones que uso habitualmente
para gestión de paquetes por defecto (_aptitude_ y _synaptic_).

Tampoco voy a enredar nada con los orígenes del software (de momento)

## Firmware

Ya no es necesario intalar los paquetes de _microcode_ la instalación
de Tricia se encargó de instalar:

* `amd64-microcode`
* `intel-microcode`

Instalamos el driver recomendado de nvidia desde el gestor de drivers
del _Linux Mint_. Ahora mismo es el _nvidia-driver-435_

Una vez instalado el driver de nvidia, el comando `prime-select
query`debe indicarnos la tarjeta activa y podremos cambiar de tarjeta
ejecutando `prime-select [nvidia|intel]`

## Control de configuraciones con git

Una vez instalado el driver de nvidia y antes de seguir con la
instalación instalamos el `git` y el `etckeeper` para que toda nuestra
instalación quede reflejada en los repos.


### Instalación de `etckeeper`

¡Ojo!, nos hacemos `root` para ejecutar:

~~~~
sudo su -
git config --global user.email xxxxx@whatever.com
git config --global user.name "Name Surname"
apt install etckeeper
~~~~

_etckeeper_ hara un control automático de tus ficheros de configuración en `/etc`

Para echar una mirada a los _commits_ creados puedes ejecutar:

~~~~
cd /etc
sudo git log
~~~~

### Controlar dotfiles con git

Vamos a crear un repo de git para controlar nuestros ficheros
personales de configuración.

Creamos el repo donde queramos

~~~~
mkdir usrcfg
cd usrcfg
git init
git config core.worktree "/home/salvari"
~~~~

Y ya lo tenemos, un repo que tiene el directorio de trabajo apuntando
a nuestro _$HOME_.

Podemos añadir los ficheros de configuración que queramos al repo:

~~~~
git add .bashrc
git commit -m "Add some dotfiles"
~~~~

Una vez que tenga añadidos los ficheros que quiero tener controlados
pondré `*` en el fichero `.git/info/exclude` de mi repo para que
ignore todos los ficheros de mi `$HOME`.

Cuando instalo algún programa nuevo añado a mano los ficheros de
configuración al repo.

## Parámetros de disco duro

Tengo un disco duro ssd y otro hdd normal.

El area de intercambio la hemos creado en el disco duro hdd, no se
usará mucho pero evitamos multiples operaciones de escritura en el
disco ssd en caso de que se empiece a tirar del swap.

Añadimos el parámetro `noatime` para las particiones de `root` y
`/home`, que si que se han creado en el ssd.

~~~~
# /etc/fstab: static file system information.
#
# Use 'blkid' to print the universally unique identifier for a
# device; this may be used with UUID= as a more robust way to name devices
# that works even if disks are added and removed. See fstab(5).
#
# <file system> <mount point>   <type>  <options>       <dump>  <pass>
# / was on /dev/sda5 during installation
UUID=d96a5501-75b9-4a25-8ecb-c84cd4a3fff5 /               ext4    noatime,errors=remount-ro 0       1
# /home was on /dev/sda7 during installation
UUID=8fcde9c5-d694-4417-adc0-8dc229299f4c /home           ext4    defaults,noatime        0       2
# /store was on /dev/sdc7 during installation
UUID=0f0892e0-9183-48bd-aab4-9014dc1bd03a /store          ext4    defaults        0       2
# swap was on /dev/sda6 during installation
UUID=ce11ccb0-a67d-4e8b-9456-f49a52974160 none            swap    sw              0       0
# swap was on /dev/sdc5 during installation
UUID=11090d84-ce98-40e2-b7be-dce3f841d7b4 none            swap    sw              0       0
~~~~

Una vez modificado el `/etc/fstab` no hace falta arrancar, basta con
ejecutar lo siguiente:

~~~~
mount -o remount /
mount -o remount /home
mount
~~~~

### Ajustar _Firefox_

Seguimos [esta
referencia](https://easylinuxtipsproject.blogspot.com/p/ssd.html#ID10)

Visitamos `about::config` con el navegador.

Cambiamos

* `browser.cache.disk.enable` __false__
* `browser.cache.memory.enable` __true__
* `browser.cache.memory.capacity` __204800__
* `browser.sessionstore.interval` __15000000__

TODO: Comprobar _trim_ en mi disco duro. Y mirar
[esto](https://easylinuxtipsproject.blogspot.com/p/speed-mint.html)


## Fuentes adicionales

Instalamos algunas fuentes desde los orígenes de software:

~~~~
sudo apt install ttf-mscorefonts-installer
sudo apt install fonts-noto
~~~~

Y la fuente
[Mensch](https://robey.lag.net/2010/06/21/mensch-font.html) la bajamos
directamente al directorio `~/.local/share/fonts`

## Firewall

`ufw` y `gufw` vienen instalados por defecto, pero no activados.

~~~~
aptitude install ufw
ufw default deny
ufw enable
ufw status verbose
aptitude install gufw
~~~~

-------------------------------

> __Nota__: Ojo con el log de `ufw`, tampoco le sienta muy bien al ssd esa escritura masiva.

-------------------------------


## Aplicaciones variadas

> __Nota__: Ya no instalamos _menulibre_, Linux Mint tiene una utilidad
> de edición de menús.

Keepass2

:    Para mantener nuestras contraseñas a buen recaudo

Gnucash

:    Programa de contabilidad, la versión de los repos está bastante atrasada habrá que probar la nueva.

Deluge

:    Programa de descarga de torrents (acuérdate de configurar tus cortafuegos)

Chromium

:    Como Chrome pero libre

rsync, grsync

:    Para hacer backups de nuestros ficheros

Descompresores variados

:    Para lidiar con los distintos formatos de ficheros comprimidos

mc
:    Midnight Comander, gestor de ficheros en modo texto

most
:    Un `less` mejorado

~~~~
sudo apt install keepass2 gnucash deluge rsync grsync rar unrar \
zip unzip unace bzip2 lzop p7zip p7zip-full p7zip-rar chromium-browser\
most mc
~~~~

## Algunos programas de control

Son útiles para el lenovo.

~~~~
sudo apt install tlp tlp-rdw htop powertop
~~~~

## Programas de terminal

Dos imprescindibles:

~~~~
sudo apt install guake terminator
~~~~

__TODO:__ asociar _Guake_ a una combinación apropiada de teclas.

## Dropbox

Lo instalamos desde el software manager.

## Chrome

Instalado desde [la página web de Chrome](https://www.google.com/chrome/)


## Varias aplicaciones instaladas de binarios

Lo recomendable en un sistema POSIX es instalar los programas
adicionales en `/usr/local` o en `/opt`. Yo soy más chapuzas y suelo
instalar en `~/apt` por que el portátil es personal e
intrasferible. En un ordenador compartido es mejor usar `/opt`.

### Freeplane

Para hacer mapas mentales, presentaciones, resúmenes, apuntes...  La
versión incluida en LinuxMint está un poco anticuada.

1. descargamos desde [la
web](http://freeplane.sourceforge.net/wiki/index.php/Home).
2. Descomprimimos en `~/apps/freeplane`
3. Creamos enlace simbólico
4. Añadimos a los menús

### Telegram Desktop

Cliente de Telegram, descargado desde la [página
web](https://desktop.telegram.org/).

### Tor browser

Descargamos desde la [página oficial del
proyecto](https://www.torproject.org/) Descomprimimos en `~/apps/` y
ejecutamos desde terminal:

~~~~
cd ~/apps/tor-browser
./start-tor-browser.desktop --register-app
~~~~

### Brave browser

Instalamos siguiendo las instrucciones de la [página web
oficial](https://brave-browser.readthedocs.io/en/latest/installing-brave.html#linux)

~~~~{bash}
curl -s https://brave-browser-apt-release.s3.brave.com/brave-core.asc | sudo apt-key --keyring /etc/apt/trusted.gpg.d/brave-browser-release.gpg add -

echo "deb [arch=amd64] https://brave-browser-apt-release.s3.brave.com/ stable main" | sudo tee /etc/apt/sources.list.d/brave-browser-release.list

sudo apt update

sudo apt install brave-browser
~~~~

### TiddlyDesktop

Descargamos desde la [página
web](https://github.com/Jermolene/TiddlyDesktop), descomprimimos y
generamos la entrada en el menú.

### Joplin

Una herramienta libre para mantener notas sincronizadas entre el móvil y el portátil.

La instalamos en el directorio `~/apps/joplin` descargando el AppImage
desde la [página web](https://joplinapp.org/)

Como siempre nos creamos una entrada en el menú.


## Terminal y Shell

Por defecto tenemos instalado `bash`.


### bash-git-promt

Seguimos las instrucciones de [este github](https://github.com/magicmonty/bash-git-prompt)


### zsh

Nos adelantamos a los acontecimientos, pero conviene tener instaladas
las herramientas de entornos virtuales de python antes de instalar
_zsh_ con el plugin para _virtualenvwrapper_.

~~~~
apt install python-all-dev
apt install python3-all-dev
apt install python-pip python-virtualenv virtualenv python3-pip
apt install virtualenvwrapper
~~~~

_zsh_ viene por defecto en mi instalación, en caso contrario:

~~~~
apt install zsh
~~~~

Para _zsh_ vamos a usar
[antigen](https://github.com/zsh-users/antigen), así que nos lo
clonamos en `~/apps/`

~~~~
cd ~/apps
git clone https://github.com/zsh-users/antigen
~~~~

También vamos a usar
[zsh-git-prompt](https://github.com/olivierverdier/zsh-git-prompt),
así que lo clonamos también:

~~~~
cd ~/apps
git clone https://github.com/olivierverdier/zsh-git-prompt)
~~~~

Y editamos el fichero `~/.zshrc` para que contenga:

~~~~
# This line loads .profile, it's experimental
[[ -e ~/.profile ]] && emulate sh -c 'source ~/.profile'

source ~/apps/zsh-git-prompt/zshrc.sh
source ~/apps/antigen/antigen.zsh

# Load the oh-my-zsh's library.
antigen use oh-my-zsh

# Bundles from the default repo (robbyrussell's oh-my-zsh).
antigen bundle git
antigen bundle command-not-found

# must install autojump for this
#antigen bundle autojump

# extracts every kind of compressed file
antigen bundle extract

# jump to dir used frequently
antigen bundle z

#antigen bundle pip

antigen bundle common-aliases

antigen bundle robbyrussell/oh-my-zsh plugins/virtualenvwrapper

antigen bundle zsh-users/zsh-completions

# Syntax highlighting bundle.
antigen bundle zsh-users/zsh-syntax-highlighting
antigen bundle zsh-users/zsh-history-substring-search ./zsh-history-substring-search.zsh

# Arialdo Martini git needs awesome terminal font
#antigen bundle arialdomartini/oh-my-git
#antigen theme arialdomartini/oh-my-git-themes oppa-lana-style

# autosuggestions
antigen bundle tarruda/zsh-autosuggestions

#antigen theme agnoster
antigen theme gnzh

# Tell antigen that you're done.
antigen apply

# Correct rm alias from common-alias bundle
unalias rm
alias rmi='rm -i'
~~~~

Para usar _virtualenvwrapper_ hay que decidir en que directorio
queremos salvar los entornos virtuales. El obvio seria
`~/.virtualenvs` la alternativa sería `~/.local/share/virtualenvs`.

El que escojamos lo tenemos que crear y añadirlo a nuestro
`~/.profile` con las líneas:

~~~~
# WORKON_HOME for virtualenvwrapper
if [ -d "$HOME/.local/share/virtualenvs" ] ; then
    WORKON_HOME="$HOME/.local/share/virtualenvs"
fi
~~~~

_Antigen_ ya se encarga de descargar todos los plugins que queramos
utilizar en zsh. Todos el software se descarga en `~/.antigen`

Para configurar el
[zsh-git-prompt](https://github.com/olivierverdier/zsh-git-prompt),
que inspiró el bash-git-prompt, he modificado el fichero `zshrc.sh` de
_zsh-git-prompt_ y el fichero del tema _gnzh_ en
`~/.antigen/bundles/robbyrussell/oh-my-zsh/themes/gnzh.zsh-theme`

Después de seguir estos pasos basta con arrancar el _zsh_

### fish

>__Nota__: No he instalado _fish_ dejo por aquí las notas del antiguo
>linux mint por si le interesa a alguien.

Instalamos _fish_:

~~~~
sudo aptitude install fish
~~~~

Instalamos oh-my-fish

~~~~
curl -L https://github.com/oh-my-fish/oh-my-fish/raw/master/bin/install > install
fish install
rm install
~~~~

Si queremos que fish sea nuestro nuevo shell:

~~~~
chsh -s `which fish`
~~~~

Los ficheros de configuración de _fish_ se encuentran en
`~/config/fish`.

Los ficheros de _Oh-my-fish_ en mi portátil quedan en
`~/.local/share/omf`

Para tener la info de git en el prompt de fish al estilo de
[bash-git-prompt](https://github.com/magicmonty/bash-git-prompt), copiamos:

~~~~
cp ~/.bash-git-prompt/gitprompt.fish ~/.config/fish/functions/fish_prompt.fish
~~~~

----------------------

> __NOTA__: _fish_ es un shell estupendo, supercómodo, con un montón de
> funcionalidades. Pero no es POSIX. Mucho ojo con esto, usa _fish_ pero
> aségurate de saber a que renuncias, o las complicaciones a las que vas
> a enfrentarte.

----------------------


### tmux

Esto no tiene mucho que ver con los shell, lo he instalado para
aprender a usarlo.

~~~~
sudo apt install tmux
~~~~

[El tao de tmux](https://leanpub.com/the-tao-of-tmux/read)

-----------------------

> __Nota__: Instalar _rxvt_ junto con tmux como terminal alternativo

-----------------------

## Utilidades

_Agave_ y _pdftk_ ya no existen, nos pasamos a _gpick_ y _poppler-utils_:

Instalamos _gpick_ con `sudo apt install gpick`




## Codecs

~~~~
sudo apt-get install mint-meta-codecs
~~~~


## Syncthing

Añadimos el ppa:

~~~~{bash}
curl -s https://syncthing.net/release-key.txt | sudo apt-key add -

echo "deb https://apt.syncthing.net/ syncthing stable" | sudo tee /etc/apt/sources.list.d/syncthing.list


sudo apt-get update
sudo apt-get install syncthing
~~~~
